%doc: fonts/primaria/6è prim/castanyada/castanyada.odt
%\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{La Castanyada} % titol
{La Castanyada és una festa popular catalana que es celebra la nit del 31 d'octubre, just abans del dia de Tots Sants, 1 de novembre}
{Primaria} % seccio
{550} %pagesof
% autor: Clàudia Fuentes i La Castanyada i deia Jan i Aquell any i Mar Ferrer
% curs: 6è de Primària




\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/castanyada_01.jpg}


En aquesta festa és molt important la gastronomia, s'aprofita com una data propícia per reunir-se amb amics i familiars i fer petar la xerrada. 

Els aliments típics són les castanyes cuites al foc o al forn, els moniatos , els panellets i la beguda estrella: el moscatell.

De vegades les castanyes es
 venen pel carrer i les emboliquen amb paper de diari perquè conservin l'escalfor (paperina).

Vull resaltar que, cada vegada més en aquestes dates, la festa de Halloween està tenint més èxit i comença a celebrar-se en molts indrets del territori espanyol. Les botigues fan molta propaganda de disfresses, carbasses i objectes de por. A mi, però, m'agrada més continuar amb les tradicions catalanes. 

\authorandplace{Clàudia Fuentes}{6è de Primària}

Hi havia una vegada, en un poble de Catalunya, dos bàndols: el bàndol de les castanyes (anomenats Castanyers), que defensava la Castanyada, i el bàndol del Halloween (anomenats Halloweens), que defensava el Halloween. Els Halloweens volien esguerrar la Castanyada i van anul·lar la remesa de castanyes que havien demanat els Castanyers. 

Però un noi que es
 deia Jan, que era dels Castanyers i feia d'espia al bàndol de Halloween, va sentir que, a més d'anul·lar la remesa, havien demanat carotes de Halloween en comptes de castanyes. Va anar a explicar-ho tot als Castanyers. Entre tots van acordar que en Jan proposés fer que la remesa continués amb les castanyes i que, quan els Castanyers se les mengessin, els pararien una emboscada. 

I així els Halloweens ho van fer. Els Castanyers, però, en lloc de menjar-se les castanyes a la Societat,
 on els Halloweens els esperaven, se les van menjar al Saló de Ball. Així doncs, no els van trobar i la festa dels Halloweens es va esguerrar! 

Aquell any, només es va celebrar la Castanyada. Com ha de ser.

Feliç Castanyada!!

\authorandplace{Mar Ferrer }{6è de Primària}

\end{news}
